林鄭以弱示人的高招

林鄭以弱示人的高招
（傳媒工作者 巴喬） - 巴喬

論壇

林鄭月娥未能明確回應下次香港眾志成員參選是否同樣會被DQ。

林鄭月娥昨日出席立法會接受議員質詢，被民主黨胡志偉問到香港眾志的成員會否一世都被禁止參選，林鄭月娥回應稱，每一次的選舉都是獨立選舉，要視乎當前的事實及法律而作決定，難以保證法律「一生一世都不會變」，故認為要她給予標準答案是「強人所難」。

去年年底，大律師公會發聲明炮轟人大以決定通過一地兩檢方案不符《基本法》，嚴重衝擊一國兩制，林鄭月娥回應時除了批評部份法律界人士有精英心態及雙重標準時，又指要「一定要在《基本法》的條文裏面找一條去教我們怎樣做高鐵的一地兩檢，是強人所難的」。

何以「強人所難」成為林鄭的萬能key護身符？這是她的口頭禪嗎？不，她還是發展局局長時，親自到中環皇后碼頭與本土保育人士對話，被外界冠上「好打得」稱號；甚至她「聲稱」要處理新界僭建問題，鄉紳揚言要「文鬥武鬥」，她也未有半步退讓；後來更「官到無求膽自大」，指示官員不要受屈辱飲鉛水。何以一坐正特首，那些年的幹勁與狠勁通通都消失？

有理由相信，這可能出自其公關智囊之手。眾所周知，這一屆政府招攬不少前新聞工作者，作為政府的政治化妝師，自然要為主子出謀劃策。他們也熟知電視新聞時間有限，只會選擇最短最吸睛的sound bite播出，所以林鄭「強人所難」一出，很大機會被各大傳媒採用。

如果平日沒有太多時間留意時事的香港人，在電視新聞中偶爾看到林鄭月娥委屈地指胡志偉及大律師公會「強人所難」（而往往同一段新聞也未有再找胡志偉或大律師公會回應），所造成的效果可以是：我一個女人仔，你哋班大男人唔好蝦我，同情分都落在林鄭身上。

林鄭的前上司梁振英經常自鳴得意，又與議員傳媒硬碰硬，例如多次亂發律師信，亦曾在2015年的勞動節酒會中，長毛示威被趕離場後，梁振英更在台上表示「有時真係忍唔住笑」，自然令人反感，這也反映了梁振英長期低殘的民望之上。而林鄭月娥在公開場合的發言，明顯多了一分計算，也多了一分陰濕，再加上所謂修補撕裂的舉動（每月到立法會接受質詢、重開公民廣場）以及所惠的民生政策（增加教育開支、撥款五億抗流感），大部份現實的香港人自然會對林鄭有好感，或至少卑微地認為比上一個好。

必須讓政府撤銷DQ決定

如果林鄭真的是用這一招去以弱示人，我只能送她一個「地盤佬一句KO打尖OL」網絡故事（由於故事內容過於粗鄙，請讀者自行上網查閱）。

而事實是此乃林鄭月娥轉移視線、逃避問題之伎倆。事實是上次大律師公會批評一地兩檢方案不符《基本法》，林鄭月娥根本不能從理據上反駁，惟有屈大律師公會「強人所難」；而今次DQ周庭，同樣不能在法律理據上站得住腳，無法可依，當然也不能肯定地說眾志成員以後是能參選或不能參選。

所以，民主派人士應該抓住要點，要求林鄭月娥政府解釋清楚DQ周庭的理據，而非問她下次會DQ誰不DQ誰，或者問她所謂的紅線在哪裏。DQ事件一次都嫌多，由上次梁天琦開始，港人的選舉權利已被無理剝削，我們不能再退讓或妥協，必須讓政府撤銷DQ的決定。

否則這個政權DQ得周庭，下屆就可以隨便找個理由繼續DQ其他民主派候選人，到時餘下陳家珮、任亮憲和保衞香港力量的伍廸希，港島的民主派支持者揀得下手嗎？

巴喬
傳媒工作者